\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish.mexico]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

%Plotting

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9} 
%\usepgfplotslibrary{external}
%\tikzexternalize 

%Graficos e imagenes
\usepackage{graphicx}
%\graphicspath{ Imagenes/ }

\usepackage{natbib}
%\usepackage{cite}

\usepackage{subcaption}

%Grafico de barras
%\usepackage{pgfplots}


%\documentclass{standalone}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix,calc}

%####MAPAS KARNAUGH


%isolated term
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - node
%#3 - filling color
\newcommand{\implicantsol}[3][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#3, opacity=0.3] ($(#2.north west)+(135:#1)$) rectangle ($(#2.south east)+(-45:#1)$);
}


%internal group
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicant}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(#2.north west)+(135:#1)$) rectangle ($(#3.south east)+(-45:#1)$);
}

%group lateral borders
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicantcostats}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(rf.east |- #2.north)+(90:#1)$)-| ($(#2.east)+(0:#1)$) |- ($(rf.east |- #3.south)+(-90:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(cf.west |- #2.north)+(90:#1)$) -| ($(#3.west)+(180:#1)$) |- ($(cf.west |- #3.south)+(-90:#1)$);
}

%group top-bottom borders
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicantdaltbaix}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(cf.south -| #2.west)+(180:#1)$) |- ($(#2.south)+(-90:#1)$) -| ($(cf.south -| #3.east)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(rf.north -| #2.west)+(180:#1)$) |- ($(#3.north)+(90:#1)$) -| ($(rf.north -| #3.east)+(0:#1)$);
}

%group corners
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - filling color
\newcommand{\implicantcantons}[2][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) -| ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) -| ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) -| ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) -| ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$);
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) -|  ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$) [sharp corners] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) |-  ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) -| ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$) [sharp corners] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) |- ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) -| ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$) [sharp corners]($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) |- ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) -| ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$) [sharp corners] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) |- ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$) ;
}

%Empty Karnaugh map 4x4
\newenvironment{Karnaugh}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (4,4);
	
	\draw (0,4) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {CD} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {AB} ++(135:1);
	
	%########LINEA ORIGINAL#######
	%\draw (0,4) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {cd} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {ab} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=8.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 00         \& |(c01)| 01         \& |(c11)| 11         \& |(c10)| 10         \& |(cf)| \phantom{00} \\
		|(r00)| 00             \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \& |(2)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r01)| 01             \& |(4)|  \phantom{0} \& |(5)|  \phantom{0} \& |(7)|  \phantom{0} \& |(6)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r11)| 11             \& |(12)| \phantom{0} \& |(13)| \phantom{0} \& |(15)| \phantom{0} \& |(14)| \phantom{0} \&                     \\
		|(r10)| 10             \& |(8)|  \phantom{0} \& |(9)|  \phantom{0} \& |(11)| \phantom{0} \& |(10)| \phantom{0} \&                     \\
		|(rf) | \phantom{00}   \&                    \&                    \&                    \&                    \&                     \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Empty Karnaugh map 2x4
\newenvironment{Karnaughvuit}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (4,2);
	\draw (0,2) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {bc} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {a} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=4.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 00         \& |(c01)| 01         \& |(c11)| 11         \& |(c10)| 10         \& |(cf)| \phantom{00} \\
		|(r00)| 0             \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \& |(2)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r01)| 1             \& |(4)|  \phantom{0} \& |(5)|  \phantom{0} \& |(7)|  \phantom{0} \& |(6)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(rf) | \phantom{00}  \&                    \&                    \&                    \&                    \&                     \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Empty Karnaugh map 2x2
\newenvironment{Karnaughquatre}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (2,2);
	\draw (0,2) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {b} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {a} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=2.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 0          \& |(c01)| 1  \\
		|(r00)| 0 \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \\
		|(r01)| 1 \& |(2)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Defines 8 or 16 values (0,1,X)
\newcommand{\contingut}[1]{%
	\foreach \x [count=\xi from 0]  in {#1}
	\path (\xi) node {\x};
}

%Places 1 in listed positions
\newcommand{\minterms}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {1};
}

%Places 0 in listed positions
\newcommand{\maxterms}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {0};
}

%Places X in listed positions
\newcommand{\indeterminats}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {X};
}

%####FIN MAPAS KARNAUGH

\usepackage{tikz}
\usepackage[american voltages, american currents,siunitx]{circuitikz}

%\title{Proyecto de Optimización de Energía}
%\author{Pablo Vivar Colina}
%\date{Mayo 2018}


\begin{document}
	
\input{portada7.tex} %agregar portada

%\maketitle

\tableofcontents  % Write out the Table of Contents

%\listoffigures  % Write out the List of Figures

\section{Seguridad en la ejecución}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c||}
		\hline
		\textbf{Peligro o Fuente de energía} & \textbf{Riesgo asociado}     & \textbf{}  \\ \hline\hline
		1                                    & Manejo de Corriente Alterna  & Electrochoque  \\ \hline
		2                                    & Manejo de Corriente Continua & Daño al Equipo \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Objetivos de aprendizaje}

\begin{itemize}
	\item Resolver la necesidad de un sistema sumador y restador mediante un esquema lógico o tabla de verdad.
	\item Durante el desarrollo de esta práctica el estudiante diseñara un Sistema Combinacional que satisfaga la función de un sumador restador con los métodos aprendidos.	
	\item Diseñar un sistema electrónico digital aritmético aplicando métodos de diseño para sistemas
	combinacionales, utilizando herramientas computacionales,construir un prototipo y verificar su correcto funcionamiento.
\end{itemize}

\section{Material y Equipo}

\begin{itemize}
	 
	 \item Osciloscopio, generador de funciones, fuente de poder y multímetro.
	 \item Cables, tableta de prototipos (Breadboard), diodos LED.
	 \item Compuertas AND, OR, NAND, NOR.
	 
\end{itemize}

\section{Actividad de investigación previa}

Analizar, diseñar, simular y armar los circuitos electrónicos, atendiendo las indicaciones del profesor.\\

El conocimiento sobre los cálculos binarios básicos es indispensable para el aná-
lisis y diseño de sistemas digitales. Las operaciones más simples que se trabajan
aquí son la suma, la resta, la multiplicación, y la división binaria.\citep{A.HuergoLuis2018}\\

\subsection{Suma Binaria}

La suma de cada bit se realiza según el cuadro \ref{sumaBinariaBasica} y corresponde al incremento en 1 del código binario. Es decir, si tengo 0 y agrego 1, tengo 1. Si agrego 1 más, tengo 10. Y así sucesivamente.\citep{A.HuergoLuis2018}\\

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c||}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Suma Binaria Basica} \\ \hline\hline
		Suma              & Resultado             \\ \hline
		0+0               & 0                     \\ \hline
		0+1               & 1                     \\ \hline
		1+0               & 1                     \\ \hline
		1+1               & 10                    \\ \hline
	\end{tabular}
  \caption{Reglas de suma aritmética en binario}
  \label{sumaBinariaBasica}
\end{table}


\subsection{Resta Binaria}

La resta tiene la dificultad de requerir del conocido borrow o “pedir prestado”. Su
procesamiento del modo tradicional (como en la escuela primaria pero con núme-
ro binarios) resulta complejo y suele trabajarse, por lo tanto, con complementos a
la base o a la base-1, efectuando así, únicamente sumas. Por ejemplo, la resta 65-
32=33, puede hacerse con complemento a la base (100): Complementamos a 100 el
número negativo 32=> 68, y lo sumamos: 65+68=133. Finalmente complementamos
a 100 nuevamente, y resulta: 33, verificando la resta. Siendo redundante, se puede
aclarar nuevamente, que a pesar de que este procedimiento parece ser claramente
más complejo, para una computadora la suma y el complemento son operaciones
rápidas a diferencia de la resta, con lo que sólo se usan complementos.\citep{A.HuergoLuis2018}\\


\subsection{Complemento a 1}

El complemento a la base menos 1 (o complemento a 1) se hace invirtiendo todos
los bits del número.\\

\subsubsection{Complemento a 2}

La forma humana más eficiente para efectuar el complemento a 2 es invirtiendo
todos los bits (pasar de 0 a 1 y al revés) de izquierda a derecha hasta llegar al últi-
mo de los 1. De ahí en más dejar todo como está.\\

Notar que el complemento a 2 es el complemento a 1 + 1.\\



\section{Introducción}


%Para el desarrollo de la práctica se revisarán los conceptos expuestos en la actividad previa, además de retomar los conceptos aprendidos anteriormente.\\

Con el desarrollo de circuitos digitales surge la interrogación sobre resolución no solo de problemas que se puedan resolver con lógica combinacional, sino también la aritmética. De modo que surge la respuesta de que la lógica aritmética puede ser abordada con combinacional.\\

Por lo que resulta de gran utilidad implementar soluciones de problemas aritméticos como sumar o restar mediante circuitos combinacionales. Esto es vital para el desarrollo tecnológico actual porque en los procesadores de cualquier máquina digital está presente el componente ALU o Unidad Aritmético Lógica que es la encargada de resolver los problemas aritméticos que se le ingresen para múltiples aplicaciones.\\

\section{Desarrollo}

\subsection{Suma Binaria}

Para la suma binaria podemos expresar sus reglas mediante un esquema lógico interpretando el cuadro \ref{sumaBinariaBasica} a través de un mapa de Karnaugh, el cual se muestra en \ref{fig:sumaBinaria}, y con ello se sabe que se puede sintetizar en una función booleana \ref{funcionBoolBin}, pero esto no contempla el caso de acarreo en la suma binaria.\\

   \begin{figure}
   	\centering
	\begin{Karnaughquatre}
		\minterms{1,2}
		\maxterms{0,3}
		%\implicantsol{1}{green}
		%\implicantsol{2}{red}
	\end{Karnaughquatre}
\caption{Tabla de verdad Suma binaria}
\label{fig:sumaBinaria}
\end{figure}

\begin{equation}
   f=\bar{a}b+a\bar{b}
   \label{funcionBoolBin}
\end{equation}

Porque el caso del acarreo no está contamplando es decir cuando 1+1 resulta 10, se necesita una forma de interpretar una subida a la base es decir el 1 del resultado 10. Por lo que a la función booleana obtenida se tiene que agregar una compuerta AND para a y b en orden que cuando ambas entradas reciban un 1 lógico, la salida de ésta compuerta pueda representar la salida 1 como un acarreo, es decir, el 1 del resultado 10.\\

Retomando la función booleana \ref{funcionBoolBin} la implementación física quedaría como se muestra en la figura \ref{fig:diagramaFuncBool}, y este diagrama lógico todavía no contempla la resolución del acarreo. Sin embargo hay que mencionar que existe una compuerta lógica que cumple con el mapa de Karnaugh \ref{fig:sumaBinaria} y es la compuerta XOR, en la figura \ref{fig:xorHalfAdder}, se muestra su implementación lógica con la correspondiente compuerta AND para contemplar el acarreo, a este diagrama le llamaremos medio sumador, y será una parte importante para el desarrollo del prototipo completo.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\begin{circuitikz}
			\draw
			
			%COMPONENTES
			(2.5,0) node[and port] (and0) {}
			(0,0.5) node[not port] (not0) {}
			
		    (2.5,-3) node[and port] (and1) {}
			(0,-3.5) node[not port] (not1) {}
			
			(4.5,-1.5) node[or port] (or0) {}
			
			
			%CONEXIONES
			
			%AND0
			(not0.out) -|(and0.in 1)
			(-1,-0.5) -|(and0.in 2)
			
			%AND1
			(-1,-2.5) -|(and1.in 1)
			(not1.out) -|(and1.in 2)
			
			%OR0
			(and0.out) -|(or0.in 1)
			(and1.out) -|(or0.in 2)
			
			
			%Etiquetas
			%AND0
			(-1.25,0.5) node[]{$a$}
			(-1.25,-0.5) node[]{$b$}
			
			%AND1
			(-1.25,-2.5) node[]{$a$}
			(-1.25,-3.5) node[]{$b$}
			
			(4.75,-1.5) node[]{$f$}
					
			;
		\end{circuitikz}
	\caption{Diagrama Función booleana}
	\label{fig:diagramaFuncBool}
	\end{subfigure}
   ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
  %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  	\centering
  	\begin{circuitikz}
  		\draw
  		
  		%COMPONENTES
  		(0,0) node[xor port] (xor0) {}
  		(0,-3) node[and port] (and0) {}
  		
  		
  		%CONEXIONES
  		
  		(-1.5,-0.5)-|(xor0.in 2)
  		(-1.5,-0.5)--(-1.5,-2.5)
  		(-1.5,-2.5)-|(and0.in 1)
  		
  		(-2,0.5)-|(xor0.in 1)
  		(-2,0.5)--(-2,-3.5)
  		(-2,-3.5)-|(and0.in 2)
  			
  		%Etiquetas
  	
  		(-2.25,0.5) node[]{$a$}
  		(-1.7,-0.5) node[]{$b$}
  		(0.3,0) node[]{$f$}
  		(0.7,-3) node[]{$carry$}
  		
  		;
  	\end{circuitikz}
  \caption{Medio sumador con XOR}
  \label{fig:xorHalfAdder}
  \end{subfigure}
	\caption{Propuestas Medio Sumador}
	\label{fig:diagramaMedioSumador}
\end{figure}

Por último ya teniendo en cuenta el comportamiento del medio sumador, se procederá a explicar el comportamiento del sumador completo, su diagrama lógico se encuentra en la figura \ref{fig:diagramaSumadorCompleto}, en el gráfico podemos apreciar que el sumador completo se compone de dos medios sumadores concatenados, la salida de uno va a una de las entradas del siguiente y ambos acarreos son unidos por una compuerta OR.\\


\begin{figure}[h!]
	\centering
		\begin{circuitikz}
			\draw
			
			%COMPONENTES
			(0,0) node[xor port] (xor0) {}
			(0,-5) node[and port] (and0) {}
			
			(2.5,0) node[xor port] (xor1) {}
			(2.5,-3) node[and port] (and1) {}
			
			(5,-4) node[or port] (or0) {}
			
			
			%CONEXIONES
			
			%half adder 0
			(-1.5,-0.5)-|(xor0.in 2)
			(-1.5,-0.5)--(-1.5,-4.5)
			(-1.5,-4.5)-|(and0.in 1)
			
			(-2,0.5)-|(xor0.in 1)
			(-2,0.5)--(-2,-5.5)
			(-2,-5.5)-|(and0.in 2)
			
				%half adder 1
			(xor1.in 2)--(and1.in 1)
			(xor0.out)|-(and1.in 2)
		
			(and1.out)|-(or0.in 1)
		    (and0.out)|-(or0.in 2)
		    	
			%concatenacion
			(xor0.out)|-(xor1.in 1)
			
			
			
			%Etiquetas
			
			(-2.25,0.5) node[]{$a$}
			(-1.7,-0.5) node[]{$b$}
			(0.3,0.5) node[]{$f$}
			(0.5,-4) node[]{$carry0$}
			
		    (2.75,-2.5) node[]{$carry1$}
			
			
		
			(0.3+2.5,0) node[]{$f$}
			(0.7+5.5,-4) node[]{$carryOUT$}
			
			
			;
		\end{circuitikz}
	\caption{Sumador Completo}
	\label{fig:diagramaSumadorCompleto}
\end{figure}



\subsection{Diagrama Lógico}

En el diseño de sumador restador se basa en medios y sumadores completos, como se puede apreciar en la figura \ref{fig:DiagramaCircuito} se encuentra un diagrama de un sumador restador de 4 bits, en és se pueden apreciar 3 sumadores completos y un medio sumador, también una seccion de un circuito de intercambiadores de 0 por 1.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{fotoSumador}
	\caption{Diagrama Lógico sumador Restador}
	\label{fig:DiagramaCircuito}
\end{figure}

\subsection{Circuito}

En la figura \ref{fig:circuitoFisico} se puede ver una fotografía del diagrama lógico implementado físicamente.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{sumadorFisico}
	\caption{Circuito Físico de Sumador Restador}
	\label{fig:circuitoFisico}
\end{figure}

\section{Cuestionario}

\subsection{¿Qué es un sumador?}

Sumador es un circuito digital que realiza la adición de números en muchas computadoras Qué otros tipos de procesadores utilizando sumadores en las unidades aritméticas lógicas también se utiliza en otras partes del procesador donde se utiliza para calcular direcciones índices de tablas operadores de incremento y decremento y operaciones similares.\\

\subsection{¿Qué es un restador?}

Con base en El Salvador completo de 4 bits el cual se encuentra disponible en el circuito 74 ls 83 o 74 ls 28 3 es posible aplicar el algoritmo de la resta e implementarlo en el circuito lógico por ello se emplea el algoritmo de la resta que se el siguiente:\\

Realizar resta en binario se te quiere seguir un algoritmo hice escrito por los siguientes pasos:\\


\begin{itemize}
	\item Se Iguala el número de cifras en el minuendo y el sustraendo añadiendo ceros a la izquierda el número con menos cifras
	\item Se conserva el minuendo
	\item  Se complementa a uno el sustraendo el complemento consiste en la cantidad que le hace falta a un número para alcanzar el número máximo de su base el sistema binario el complemento a 1 equivale a intercambiar 1 por 0 y0 por 1
	\item Se suma el minuendo con el sustraendo complementado
	\item  Si existe acarreo se suma el acarreo al resultado de la suma anterior la existencia del acarreo indica el resultado es positivo
	\item  Si no existe acarreó se complementa a 1 el resultado de la suma interior la no existencia de acarreo indica que el número es negativo
	
\end{itemize}

\subsection{¿Qué es un medio sumador o semisumador? }

El semisumador suma dos dígitos binarios simples Ay B denominador sumandos y sus salidas son suma s y acarreo C la señal de acarreo representa un desbordamiento en el siguiente dígito en una adición de varios dígitos.\\

\section{Conclusiones}

Los objetivos de la práctica se cumplieron porque desarrollamos un circuito que sumara y restara dígitos binarios de 4 bit con circuitos integrados aplicando las reglas aritméticas y operaciones booleanas lógicas.\\

Esto es de importancia porque para futuros ejercicios pueden implementarse soluciones con circuitos integrados que relacionen la lógica aritmética.\\


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{Referencias.bib}



\end{document}
